%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

\begin{exoApp}{15}{2}[Application linéaire III]
    \label{\formatexo{7}}
    Soit $M=\left( \begin{array}{cc}1&2\\0&3\end{array}\right)$ et $f:\MM_2(\R)\rightarrow \MM_2(\R)$ définie par $f(A)=AM-MA$. Montrer que $f$ est une application linéaire, et déterminer image et noyau.
    \end{exoApp}
    
    \begin{correction}
    
    L'application $f$ va bien de $\MM_2(\R)$ dans lui-même, d'après les propriétés sur les produits de matrices.\\
    Soient $A,B \in \MM_{2}(\R)$ et $\lambda$ un réel. Alors
    $$f(\lambda A+B)=(\lambda A +B)M-M(\lambda A+B) = \lambda AM+BM-\lambda MA-MB = \lambda(AM-MA)+(BM-MB)=\lambda f(A)+f(B)$$
    $f$ est donc une application linéaire, et est donc un endomorphisme de $\MM_{2}(\R)$.
    Soit $A=\left(\begin{array}{cc}a&b\\c&d\end{array}\right) \in \Ker f$. Alors
    $$f(A)=AM-MA=\left(\begin{array}{cc}a&2a+3b\\c&2c+3d\end{array}\right) - \left(\begin{array}{cc}a+2c&b+2d\\3c&3d\end{array}\right) = \left(\begin{array}{cc}0&0\\0&0\end{array}\right)$$
    On obtient alors
    $$\left(\begin{array}{cc} -2c & 2a+2b-2d\\-2c&2c\end{array}\right) = \left(\begin{array}{cc}0&0\\0&0\end{array}\right)$$
    On a alors $c=0$ et $d=a+b$. Ainsi,
    $$\Ker f = \left\{ \left(\begin{array}{cc} a & b \\0 & a+b \end{array}\right),~(a,b)\in \R^2 \right\}=\left \{ a\left(\begin{array}{cc}1&0\\0&1\end{array}\right) + b\left(\begin{array}{cc}0&1\\0&1\end{array}\right),~(a,b)\in \R^2\right \}$$
    soit
      $$\Ker f = \Vect \left(  \left(\begin{array}{cc}1&0\\0&1\end{array}\right), \left(\begin{array}{cc}0&1\\0&1\end{array}\right) \right)$$
       et la famille $\left(  \left(\begin{array}{cc}1&0\\0&1\end{array}\right), \left(\begin{array}{cc}0&1\\0&1\end{array}\right) \right)$ est libre (donc forme une base de $\Ker f$) car les vecteurs ne sont pas colinéaires.\\
       Pour l'image, on note $E_{1,1}=\left(\begin{array}{cc}1&0\\0&0\end{array}\right)$, $E_{1,2}=\left(\begin{array}{cc}0&1\\0&0\end{array}\right)$, $E_{2,1}=\left(\begin{array}{cc}0&0\\1&0\end{array}\right)$ et $E_{2,2}=\left(\begin{array}{cc}0&0\\0&1\end{array}\right)$. Cette famille forme une base de $\MM_{2}(\R)$.
        On calcule donc l'image par $f$ de cette base. Après calcul, on obtient
        $$f(E_{1,1})= \left(\begin{array}{cc} 0&2\\0&0 \end{array}\right)~~~
        f(E_{1,2})= \left(\begin{array}{cc} 0&2\\0&0 \end{array}\right)~~~
        f(E_{2,1})= \left(\begin{array}{cc} -2&0\\-2&2 \end{array}\right)~~~
        f(E_{2,2})= \left(\begin{array}{cc} 0&-2\\0&0 \end{array}\right)$$
        On constate que la famille est liée puisque $f(E_{1,1})=f(E_{1,2})=-f(E_{2,1})$. On peut donc enlever deux de ces vecteurs. La famille $(f(E_{1,1}), f(E_{2,1}))$ est libre (car les vecteurs sont non colinéaires) et forme donc une base de $\Img f$ :
        $$\Img f =\Vect ( f(E_{1,1}, f(E_{2,1}))$$
        Remarquons enfin que
        $$f(E_{1,1}) = -2 E_{1,2}~~~f(E_{1,2})=-2E_{1,2}~~~f(E_{2,1})=-2E_{1,1}-2E_{2,1}+2E_{2,2}\textrm{  et  } f(E_{2,2})=2E_{2,2}$$
        donc, dans la base canonique, on a
        $$\mathrm{Mat }f = \left(\begin{array}{cccc}0 &0&-2&0\\-2&-2&0&-2\\ 0 & 0 & -2 & 0\\0 & 0 & 2 & 0 \end{array}\right)$$
    
    \end{correction}

%%% Fin exercice %%%
